# Индивидуальное задание №2 
## Задание
**Вариант #68**

В вашем распоряжении директория с 500 текстовыми файлами, каждый из которых занимает 1 МБ места на диске. Необходимо реализовать последовательную и параллельную программу поиска с использованием нескольких потоков топ-5 файлов по текстовому запросу. Принцип ранжирования – наибольшее количество упоминаний слов запроса в тексте.


**Требования к оформлению:**

- параллельная реализация не должна быть осуществлена с помощью процессов, когда требуется реализация с помощью потоков (и наоборот);
- компиляция должна происходить с флагами `-Wall` `-Werror` `-Wpedantic`, то есть необработанных ворнингов быть не должно;
- количество потоков/процессов должно быть не захардкожено, а определяться в зависимости от возможностей системы (например, в зависимости от количества ядер процессора);
- при разработке обеих библиотек стоит делать общий интерфейс, не раскрывая особенностей реализации;
- библиотеки должны быть взаимозаменяемыми - конкретная реализация (последовательная/параллельная) - использоваться в зависимости от конфигурации сборки;
- юнит-тесты должны быть реализованы для обеих реализаций (последовательной/параллельной). Покрытие тестами должно быть максимально возможным;
- должны присутствовать стресс-тесты. Они могут быть реализованы внешним образом, запуская две разные программы - одну со статической библиотекой с последовательной реализацией, вторую - с динамической библиотекой с параллельной реализацией, и сравнивая их выводы друг с другом.
- для организации ввода/вывода больших данных полезно работать с файлами, а в программе - предусмотреть работу с универсальными потоками входных/выходных данных (или хотя бы перенаправлять ввод/вывод на уровне их запуска)
- если в задании сказано, что программа должна обрабатывать файлы объёмом 100 Мб – это лишь ориентир, на которых программа точно должна работать, и на котором имеет смысл делать замеры производительности и эффективности алгоритмов. Поэтому тесты на такой объём должны быть. Однако сама программа должна уметь работать с произвольными размерами входных данных
- измерение времени должно осуществляться внешним образом, а не внутри кода библиотек. При этом необходимо делать несколько замеров и усреднять. Стоит помнить о том, что clock() в многопоточных приложениях работает не так, как ожидается.

## Критерии

- Корректно реализован последовательный алгоритм, ревьюер одобрил весь код, при этом есть хотя бы одна настройка от CI и хотя бы один тест, которые автоматически запускаются для всех новых изменений и проходят на итоговой версии:  3
- Последовательная реализация полностью покрыта юнит-тестами:  1
- Для последовательной реализации настроен и проходит CI: автоматическая сборка, статический анализ, линтеры, valgrind, code coverage, запуск тестов:  1
- Корректно реализован параллельный алгоритм, ревьюер одобрил весь код, при этом есть хотя бы одна настройка от CI и хотя бы один тест, которые автоматически запускаются для всех новых изменений и проходят на итоговой версии:  5
- Эффективная работа с памятью (выравнивание структур/работа с кеш-памятью/эффективные структуры данных для хранения и обмена данными между потоками/процессами):  2
- Оформление кода в виде статической и динамической библиотек с одним интерфейсом:  2
- Рабочие на CI стресс-тесты для сравнения последовательной и параллельной реализаций:  1

## Запуск проекта

Программа собирается через cmake, на выходе которого получаем два файла:
- `main.out` - основной файл программы
- `unit.out` - файл для запуска юнит тестов

Основная программа работает из консоли, взаимодействие с пользователем происходит с помощью ключей командной строки.

- `--help` `-h` - необязательный ключ - Показать помощь
- `--directory` `-d` - обязательный ключ - Директория, в который будет произведен поиск.
- `--query` `-q` - обязательный ключ Поисковый запрос
- `--processes` `-p` - необязательный ключ - Установить принудительно колличество процессов. По умолчанию, кол-во доступных ядер процессора.
- `--log-level` `-l` - необязательный ключ - Установить уровень отладочных сообщений. По умолчанию, 0.

Также cmake имеет комманду `coverage`, которая выполняет оценку покрытия юнит тестами модулей `params`,`rating`,`file_parse`.

Для выполнение статического анализа (`cppcheck`) и соответсвию стилю кода (`cpplint`, google style) используется bash скрипт `utils/linter.sh`

Для выполнениея тестирования был написан скрипт `./utils/generate_random_data.py`, который генерует файлы со пседо случайным содержимым. Выделены слова для поиска: one, two, three, four, five. Колличество вхождений данных слов в файл указывается в имени файла, например `one234two234three234234four234234five234.txt`, что также упрощает проверку результатов тестирование. Также в генерируемы файлы помещается шум из первого абзаца *Lorem impsum*//


Для выполнения стресс тестов написан скрипт `./utils/stress_test.sh`, который генерируерут слуучайные данные и сравненивает результаты работы последовательного и параллельной реализацией.



**Пример взаимодействия**
```bash
./utils/linter.sh
mkdir build
cd ./build
cmake ..
make
./unit.out     # Запуск юнит тестов
make coverage  # Запуск проверки покрытия
python3 ../utils/generate_random_data.py   # Подготовка тестов
./main.out -d ./tests -q "one" # Запуск программы с минимальной конфигурацией
cd .. && bash ./utils/stress_test.sh # Запуск стресс теста 
``` 


## Анализ времени работы программы

Для этого проведем анализ на 1000 файлов. Для контроля колличества задействованных процессов воспользумся уровнем отладочных сообщений 1 (`-p 1`).
```bash
$ /bin/time ./main.out -d ./tests -q "one two three lorem" -p 1 -l 1
Для папки ./tests. Используется 1 процессов

Результаты поиска: 
1. Файл: one78604two73967three67900four24346five16198.txt. 220519 совпадений.
2. Файл: one67937two73750three75576four31712five64823.txt. 218335 совпадений.
3. Файл: one72820two74981three68572four18673five36277.txt. 217088 совпадений.
4. Файл: one75768two65492three74437four57612five41191.txt. 216852 совпадений.
5. Файл: one65194two70320three77625four9069five19361.txt. 213366 совпадений.
37.79user 0.46system 0:38.43elapsed 99%CPU (0avgtext+0avgdata 1880maxresident)k
0inputs+56outputs (0major+114minor)pagefaults 0swaps
```

```bash
$ /bin/time ./main.out -d ./tests -q "one two three lorem" -l 1     
Для папки ./tests. Используется 4 процессов

Начал процесс #0 pid 7968
Начал процесс #1 pid 7969
Начал процесс #2 pid 7970
Начал процесс #3 pid 7971
Закончил процесс #3 pid 7971
Закончил процесс #2 pid 7970
Закончил процесс #1 pid 7969
Результаты поиска: 
1. Файл: one78604two73967three67900four24346five16198.txt. 220519 совпадений.
2. Файл: one67937two73750three75576four31712five64823.txt. 218335 совпадений.
3. Файл: one72820two74981three68572four18673five36277.txt. 217088 совпадений.
4. Файл: one75768two65492three74437four57612five41191.txt. 216852 совпадений.
5. Файл: one65194two70320three77625four9069five19361.txt. 213366 совпадений.
74.57user 1.07system 0:20.49elapsed 369%CPU (0avgtext+0avgdata 1956maxresident)k
0inputs+8outputs (0major+357minor)pagefaults 0swaps
```
```bash
$ /bin/time ./main.out -d ./tests -q "one two three lorem" -p 2 -l 1
Для папки ./tests. Используется 2 процессов

Начал процесс #0 pid 8050
Начал процесс #1 pid 8051
Закончил процесс #1 pid 8051
Результаты поиска: 
1. Файл: one78604two73967three67900four24346five16198.txt. 220519 совпадений.
2. Файл: one67937two73750three75576four31712five64823.txt. 218335 совпадений.
3. Файл: one72820two74981three68572four18673five36277.txt. 217088 совпадений.
4. Файл: one75768two65492three74437four57612five41191.txt. 216852 совпадений.
5. Файл: one65194two70320three77625four9069five19361.txt. 213366 совпадений.
39.99user 0.39system 0:20.37elapsed 198%CPU (0avgtext+0avgdata 2072maxresident)k
0inputs+64outputs (0major+228minor)pagefaults 0swaps
```

|Реализация| Кол-во задействованных ядер | Время работы | Средняя нагрузка на процессор |
|---|---|---| ---|
|Последовательная| 1 | 38.43 с | 99%|
| Параллельная   | 2 | 20.37 с | 198%|
| Параллельная   | 4 | 20.49 с | 369%|

Из данной таблицы видно, что параллельная реализация позволила ускорить работу программы в два раза. Но параллельное масштабирование программы имеет предел, обусловленный последовательным доступом к жесткому диску, который можно попробовать решать с помощью raid массива. Но данная задача не стоит в условия индивидуального задания.  
